Docker の変遷
====

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の13日目の記事です。 

[12日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/????????)では、 インフラ運用と Docker の関わりについて触れました。  
3日間を通して、アプリケーション開発、インフラ構築・運用の面から、 Docker やコンテナが解決する問題領域について触れたことになります。

今日の記事では、 Docker の歴史について触れます。  
ここまで「コンテナ」と「 Docker 」をさりげなく使い分けてきましたが、今日の内容でそれらをはっきりと区別できればと思います。

# Docker の誕生
10日目の記事でも触れましたが、 Docker は、 dotCloud 社（現 Docker 社）によって開発されました。  
dotCloud 社は、アプリケーションの実行環境（PaaS）を提供する企業です。  
PaaS も社名と同じ dotCloud という名前です。   

2013年3月に、 dotCloud 社は Docker というツールをオープンソースとして GitHub に公開します。  
オープンソースとして公開することで、「コンテナ」を広め、 dotCloud のサービスにユーザーを導くためです。

****

ちなみに、2013年3月は初代 Surface RT が日本で発売されたぐらいの頃です。  
私も速攻買いました。

## Linux コンテナ（LXC）のラッパーとしての Docker
Docker は、すでに存在していた、 Linux コンテナ（LXC）をラップして、より便利な機能を付け加えたものとしてリリースされました。  
LXC が「すでに存在していた技術」というのがミソです。  
「コンテナは決して新しいものではない」、「 Docker はただ使いやすくしただけ」という点が、技術を取り入れる上での障壁を小さくしました。

![](images/lxc-01.png)

# Docker の広まり
Docker は思った以上の広まりを見せます。  

2013年10月  
dotCloud 社はその状況を見て、 Docker 社へと社名を変更します。  
dotCloud という PaaS から、 Docker を使ったサービスを中心に据える決断をしました。

Docker 自体はオープンソースのツールですが、 Docker Hub などのエコシステムの運営、エンタープライズサポートなど、収益化する要素は多々あります。  
また、今後の広まりも期待されるため、多数のファンドからの出資も見込めました。

Docker が真にスタートを切ったタイミングと言えるでしょう。

****

ちなみに、 2013年10月は Surface 2 が発売された頃です。  
その時すでに私は Surface RT 2台、 Surface Pro 1台を所有していたので見送りました。

# LXC との決別と Docker コンテナの誕生
2014年は、コンテナ元年とも呼べるほど、猫も杓子も Docker に飛びつきました。  

11日目、12日目にあげた、 Infrastructure as code や Immutable Infrastructure and Disposable Components などの文脈にもピタリと当てはまり、  
アプリケーション開発からインフラ運用に至るまで「これからはコンテナの時代」ということで、 Docker を使うことが当然のような流れになります。

Docker としての機能を拡張していく中で、「 LXC のラッパー 」というだけではどうしても窮屈になっていきます。

2014年3月、 Docker はバージョン 0.9 で LXC と決別し、新たに libcontainer というランタイムを開発します。  
LXC を介さずに、 cgroups など、よりカーネルに近い部分でコンテナを操作することで、独自の機能をコンテナに追加していきました。  

![](images/libcontainer-01.png)

このタイミングで、 コンテナ＝ Docker コンテナという印象が多くのエンジニアに根付いたと思われます。

当時、コンテナの仕組みをあまり知らなかった私は、「コンテナ ＝ Docker」ぐらいのイメージでいました。

****
ちなみに、2014年3月ですが、特にイベントは思いつきませんでした。  
ただ、[みずほ銀行が 20 万人月のプロジェクトに乗り出した頃のようです。](http://www.nikkei.com/article/DGXNASFK1903X_Z10C14A3000000/)

# Docker 1.0 と CoreOS
少し Docker から離れて。  

コンテナを動かす環境で、「ホスト」に求められる機能とはなんでしょうか。  
それは「コンテナを動かす機能」です。

前にも使ったこの図

![](images/host-01.png)

はっきり言って、右端の「アプリケーション」って要らないんですよ。  

![](images/host-02.png)

こんな風に、全部コンテナの上で動かせばいいんです。  
こうすることで、ホストに余計な機能を持たせなくて済みます。  

Disposable Components の文脈で触れましたが、インフラを捨てやすくするには機能を小分けにすることが重要です。  
それは「ホスト」に対しても言えます。  
ホストに余計なことをさせず、ただコンテナを動かすことだけに集中させる。  
それがコンテナをベースとした運用環境の最適解です。

そんなわけで、コンテナをベースとした最適な運用環境を実現するためのホストのための OS が登場しました。  
**CoreOS** という Linux ディストリビューションです。

CoreOS は、それ自体に余計なアプリケーションをインストールする必要がありません。というか、できません。  
コンテナしか動かせないです。

余計なアプリケーションがインストールできないということは、ウィルスも入り込む余地がないので、セキュリティ上も堅牢です。

****

Docker というコンテナを扱うツール・エコシステム、 CoreOS というコンテナを運用する環境が整い、いよいよコンテナが実戦投入される下地が整いました。

Docker 1.0 のリリースが 2014年6月。 CoreOS の正式リリースが 2014年7月のことです。

****

ちなみにこの頃、 Surface Pro 3 が発売されたようです。  
私は MacBook Air を買ったようで、 Surface は見送った模様。  

# コンテナ戦争勃発
その後も Docker の快進撃は続きます。  
日本でも多くのカンファレスで Docker が取り上げられました。

「Docker を使って、コンテナでサービスを構築運用する」

という流れが完全に出来上がってきました。

****

コンテナといえば Docker。  
この流れに危機感を覚える集団がいました。  

そもそも、コンテナは昔からある技術。標準的な技術でした。  
それが Docker に完全に牛耳られ、 Docker に良いように拡張されて行っている状態。

「マーケットのシェアが奪われる」というよりも、「一企業による寡占状態にある技術の行く末」に対しての懸念です。  
例えば、かつて IE というブラウザが起こした悲劇。  
古いバージョンに対する実装の強制や、独自仕様を考慮した窮屈な実装。  
そんな未来がコンテナにも訪れないかという恐怖です。

****

そして、 CoreOS が反旗を翻します。  

「Docker のコンテナは間違っている」  
「我々の方がコンテナをもっと上手く扱える」

として、 App Container(appc) Spec というコンテナの標準的な仕様を発表し、 Docker に代わる「 rkt 」を公開しました。  
rkt については詳細を省きますが、サーバー上でコンテナを管理するランタイム（ libcontainer ）と、クライアントでコマンドラインで操作するツールを指します。

こうして、かつては手を携えてコンテナを支える環境を整えた Docker と CoreOS は袂を分かち、「コンテナ戦争」が勃発したのです。
2014年12月のことでした。

****

ちなみに。。。
そろそろくどいので、この時期に何があったかは Advent Calendar 2014 を見て思い出しましょう。

# OCI の誕生とコンテナの標準化
CoreOS が反旗を翻したものの、 Docker の地位は揺るぎませんでした。  

Docker の作ったエコシステム、手に馴染んだコマンドラインツールからなかなか抜け出せません。  

ただ、一企業による寡占がよろしくないことも事実です。

そこで、Docker、 CoreOS だけでなく多数の企業が加わって、「コンテナ標準化団体」が結成されました。  
Open Container Initiative (OCI) です。
※発足当初は Open Container Project (OCP) だったが、改名。

OCI には、AWS、Google、IBM、Microsoft などなど、名だたる大企業も名を連ねました。

****

2015年6月。  
Docker は独自で実装を続けていたコンテナのランタイムである「runC」や「libcontainer」を OCI に寄贈。  
CoreOS からは appc を策定していたメンバーが加わり、共に標準化を目指すことになりました。

****

ちなみに、この辺の話は [Chatter](https://ap.salesforce.com/0D51000001D6lvv) でも取り上げてましたね。

# その後
OCI によるコンテナの標準化プロジェクトを進めつつ、 Docker は Docker で独自の進化を遂げていきましたが  
2016年4月、バージョン 1.11 で、 runC をコンテナ管理のランタイムに組み込み、「標準化されたコンテナを扱うツール」という立ち位置に戻りました。

もちろん、それだけだと Docker の強みは無くなってしまうので、「コンテナ以外」のところで機能強化されています。  
それは 12/15 の記事で明かそうと思います。

# まとめ
* Docker は LXC という Linux のコンテナ技術をラップするツールとして誕生
* Docker は LXC を捨て、機能拡張を加えやすいように独自のランタイムを開発
* コンテナを運用するためのホスト用の OS として CoreOS が誕生
* Docker によるコンテナの寡占状態を危惧して、 CoreOS が Docker と決別
    - コンテナ戦争の勃発
* コンテナの標準化団体「OCI」が発足
    - コンテナ戦争の終結
    - Dockder はコンテナ管理のランタイムを寄贈
* Docker が runC を組み込み、コンテナ管理部分を標準仕様に乗せる